\section{Równanie falowe i cząstka swobodna}

\subsection{Równanie falowe}

Równanie opisujące propagację w przestrzeni fali (np. dżwiękowej, akustycznej) z prędkoscią fazową $v$, czyli \emph{równanie falowe}, ma postać:
	\beq
	\Delta_\mathbf{r} \Psi(\mathbf{r}, t) = \frac{1}{v^2} \frac{\partial^2 \Psi(\mathbf{r}, t)}{\partial t^2}.
	\label{eq:rfal}
	\eeq
W przypadku fali rozchodzącej się w jednym wymiarze, np. w kierunku $x$, równanie~(\ref{eq:rfal}) ma postać
	\beq
	\frac{\partial ^2 \Psi(x; t)}{\partial x^2} = \frac{1}{v^2} \frac{\partial ^2 \Psi(x; t)}{\partial t^2}.
	\label{eq:rfal_1W}
	\eeq
Zakładając, że
	\beq
	\Psi(x; t) = \psi(x) f(t),
	\eeq
równanie~(\ref{eq:rfal_1W}) można zapisać jako
	\beq
	\frac{v^2}{\psi(x)} \frac{d^2 \psi(x)}{d x^2} = \frac{1}{f(t)} \frac{d^2 f(t)}{d t^2}.
	\label{eq:r_xt}
	\eeq
Zauważmy, że lewa strona równania~(\ref{eq:r_xt}) zależy tylko od zmiennej $x$, a prawa --- od zmiennej $t$. Zatem obie strony są sobie równe dla dowolnych $x$ i $t$, jesli są równe pewnej stałej $a$. Na razie arbitralnie oznaczmy tę stałą jako
	\beq
	a = -\omega^2,
	\eeq
oraz
	\beq
	k = \frac{\omega}{v},
	\label{eq:wfal}
	\eeq
wówczas otrzymujemy następujący układ równań dla funkcji $\psi$ i $f$:
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	\frac{d^2 \psi(x)}{d x^2} + k^2 \psi(x) = 0 \\
	\frac{d^2 f(t)}{d t^2} + \omega^2 f(t) = 0
	\end{array} \right.,
	\eeq
którego rozwiązania mają postać
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	\psi(x) = A e^{i k x} + B e^{-i k x} \\
	f(t) = C e^{i \omega t} + D e^{-i \omega t}
	\end{array} \right..
	\eeq
Tak więc $\omega$ jest częstoscią kołową:
	\beq
	\omega = 2 \pi \nu = \frac{2 \pi v}{\lambda}.
	\label{eq:czkol}
	\eeq
Łącząc~(\ref{eq:wfal}) i~(\ref{eq:czkol}) otrzymujemy
	\beq
	k = \frac{2 \pi}{\lambda}.
	\eeq

\subsection{Cząstka swobodna}

Cząstka o masie $m$ porusza się swobodnie wzdłuż osi $x$.  Nie działa na nią żadna siła, czyli jej energia potencjalna jest stała --- przyjmijmy $V = 0$. Zatem hamiltonian ma postać
	\beq
	\hat{H} = -\frac{\hbar^2}{2 m} \frac{d^2}{d x^2},
	\eeq
zas równanie Schrödingera wygląda następująco:
	\beq
	\hat{H} \psi(x) = -\frac{\hbar^2}{2 m} \frac{d^2 \psi(x)}{d x^2} = E \psi(x) \Rightarrow
	\frac{d^2 \psi(x)}{d x^2} + k^2 \psi(x) = 0,
	\label{eq:rs_czsw}
	\eeq
gdzie
	\beq
	k^2 = \frac{2 m E}{\hbar^2}.
	\label{eq:wekt_fal}
	\eeq
Rozwiązania ogólne takiego równania mają postać
	\beq
	\psi(x) = A e^{i k x} + B e^{-i k x}.
	\label{eq:rs_czsw_rozw}
	\eeq
Ponieważ jednoczesnie zachodzi
	\beq
	e^{\pm i k x} = \cos{k x} \pm i \sin{kx},
	\eeq
rozwiązania~(\ref{eq:rs_czsw_rozw}) można zapisać w równoważnej postaci
	\beq
	\psi(x) = (A + B) \cos{k x} + i (A - B) \sin{k x} = a \cos{k x} + b \sin{k x}.
	\label{eq:rs_czwp_rozw}
	\eeq
Zatem bazą rozwiązań może być w tym przypadku zarówno
	\beq
		\mathcal{B}_1 = \{e^{i k x}, e^{-i k x}\},
		\label{eq:rs_czsw_b1}
	\eeq
jak i
	\beq
		\mathcal{B}_2= \{\cos{k x}, \sin{k x}\}.
		\label{eq:rs_czsw_b2}
	\eeq
Równanie~(\ref{eq:rs_czsw_rozw}) opisuje cząstkę, która może znależć się w nieskończonosci, stą prawdopodobieństwo znalezienia jej tam jest niezerowe. W związku z tym funkcja falowa cząstki nie znika w nieskończonosci, zatem nie można jej unormować.
	\begin{task}
	Sprawdzić, czy fukncje $\psi_1(x) = e^{i k x}$ i $\psi_2(x) = e^{-i k x}$ są funkcjami własnymi operatora pędu.
	\end{task}
	\begin{sol}
	Obliczamy
	\beq
	\hat{p}_x \psi_1(x) = -i \hbar \frac{d e^{i k x}}{d x} =
	k \hbar e^{i k x} = k \hbar \psi_1(x).
	\eeq
	Analogicznie,
	\beq
	\hat{p}_x \psi_2(x) = -k \hbar \psi_2(x),
	\eeq
	zatem obie funkcje są funkcjami własnymi operatora pędu z wartosciami w{\l }asnymi odpowiednio $k \hbar$ i $-k \hbar$.
	\end{sol}
	\begin{task}
	Wyznaczyć energię całkowitą cząstki swobodnej.
	\end{task}
	\begin{sol}
	Ponieważ energia jest wartoscią własną hamiltonianu, znajdujemy ją działając tym operatorem na funkcję falową:
	\beq
	\hat{H} \psi(x) = -\frac{\hbar^2}{2 m} \frac{d^2}{d x^2} (A e^{i k x} + B e^{-i k x}) =
	-\frac{\hbar^2}{2 m} \frac{d}{d x} (i k A e^{i k x} - i k B e^{-i k x}) = \frac{k^2 \hbar^2}{2 m} \psi(x),
	\eeq
	stąd
	\beq
	E = \frac{k^2 \hbar^2}{2 m}.
	\eeq
	Wynik ten pokazuje, że cząstka swobodna może przyjmować dowolną wartosć energii w przedziale $(0; \infty)$, zatem jej energia nie jest skwantowana.
	\end{sol}
Funkcje bazy~(\ref{eq:rs_czsw_b1}) bądź~(\ref{eq:rs_czsw_b2}) rozpinają 2-wymiarową przestrzeń rozwiązań. Każdej funkcji bazy odpowiada ta sama wartość energii, występuje więc 2-krotna degeneracja. Funkcje bazy~$\mathcal{B}_1$ opisują cząstkę poruszającą się  w lewą lub prawą stronę przestrzeni, zaś~$k$ możemy traktować jako ciągły indeks nieskończonej ilości stanów własnych tego zagadnienia:
	\beq
		\Ket{k_\pm} = A_\pm e^{\pm i k x}, \, E_k = \frac{k^2 \hbar^2}{2 m}.
		\label{eq:rs_czsw_ind_k}
	\eeq
Fizyka zagadnienia pozwala zapisać rozwiązanie w postacji jednej tylko funkcji, cząstka swobodna porusza się bowiem tylko w prawo albo w lewo, bowiem nie działają na nią żadne siły i nie napotyka na żadne bariery.